\documentclass{beamer}

% beamer personalization
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{default}
\usefonttheme{serif}

% \begin flushright or flushleft or center 
% per fare testo che si allinea da una parte o dall'altra.
% \end flushright o flushleft o center 
% \underline{} per sottolineare il testo

% ./images/xxx.png that are here:
% 
% things you can use: block, alertblock, examples, itemize

% formatting
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{hyperref}
\usepackage{subcaption}
% physics
\usepackage{siunitx}
\usepackage{derivative}
%symbols
\usepackage{amsmath, amsthm, amsfonts, mathtools, mathrsfs, wasysym, accents, commath}
% figure handling
\usepackage[font=small]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multicol, multirow, placeins}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{minted}
% bibliography
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\usepackage[style=numeric, sorting=none, maxbibnames=2]{biblatex}
\addbibresource{biblio.bib}
%%%% bibliography formatting
\AtEveryBibitem{
	\clearfield{abstract}
}


% front page and values
\title[CMEPDA -- Progetto di Esame]{CMEPDA -- Progetto di Esame}
\subtitle{Uno studio sul dataset \textit{PlantVillage}}
\author[L. F. D'Alessandro]{
    Luca Francesco D'Alessandro, \textit{matricola}: \texttt{586649}.
}
\date{Ottobre, 2023}
\institute[UniPI]{\scshape Computing Methods for Experimental Physics and Data Analysis,\\ Università di Pisa}

%%%%%%%%%%%%%%%% Beginning of document %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%	
\frame{\titlepage}
	
\frame{\tableofcontents}
	
%%%% 1
\section{PlantVillage dataset}

% slide di presentazione, mostro 
% - immagine di presentazione del dataset
% - un paio di frasi e qualche citazione 

\begin{frame}{Dataset PlantVillage}

Il dataset contiene \num{87867} immagini RGB di dimensione \texttt{256x256x3}.

Il dataset di \href{https://www.kaggle.com/datasets/abdallahalidev/plantvillage-dataset}{\texttt{kaggle}} è stato arricchito artificialmente rispetto a \cite{jdata2019}.


\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=\textwidth]{./images/onlyplants_1.png}
	\label{fig:onlyplants}
\end{figure}

\end{frame}

%%%% 2
%	\section{}

% Analisi del dataset
% presento il numero e l'elenco di classi e la figura con i vari grafici

\begin{frame}{Classificazione}
	
Le piante e le associate malattie:

\begin{small}
	\begin{table}[ht]
	\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % Default value: 1
	\begin{tabular}{p{0.15\linewidth}p{0.8\linewidth}}
	\toprule
	\textbf{Piante} & \textbf{Malattie} \\
	\midrule
	Tomato & Late blight, Early blight, Septoria leaf spot, Yellow leaf curl virus, Bacterial Spot, Target spot, Tomato Mosaic virus, Leaf mold, Spider mites. \\
	Grape & Isariopsis Leaf Spot, Black rot, Esca (Black Measles),  \\
	Orange & Haunglongbing.  \\
	Soybean &  \\
	Squash & Powdery mildew.  \\
	Potato & Late blight, Early blight. \\
	Corn & Northern Leaf Blight, Cercospora leaf spot, Common rust.  \\
	Strawberry & Leaf scorch. \\
	Peach & Bacterial spot.  \\
	Apple & Scab, Black rot, Cedar apple rust.  \\
	Blueberry &  \\
	Cherry & Powdery mildew.  \\
	Bell Pepper & Bacterial spot. \\
	Raspberry &  \\
	\bottomrule  
	\end{tabular}
	\label{tab:classi}
\end{table}

\end{small}

\end{frame}

%%%% 1bis
%\section{}

% 
%

\begin{frame}
	
Il dataset è suddiviso in training e validation in rapporto \qty{80}{\percent}/\qty{20}{\percent}; in entrambi i dataset le piante sane costituiscono il \qty{24.1}{\percent} del totale.

È presente un piccolo dataset di test, composto da \num{33} immagini.

\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[height=.8\textheight]{./images/image_per_class_barplot.png}
	\label{fig:barplot-class}
\end{figure}

\end{frame}



%%%% 3
\section{Modello della rete}

% ResNet, tipo di rete e perché l'ho scelta? 
% questa è quella di cui sono più in dubbio

\begin{frame}{Residual Network}

L'architettura della rete è una versione modificata di una \texttt{ResNet} \cite{he2016deep}.

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{./images/ResBlock.pdf}
	\caption{Rappresentazione schematica del \texttt{ResidualBlock}.}
	\label{fig:ResBlock}
\end{figure}

\begin{small}
Blocco base di layers:
\begin{enumerate}
\item normalizzazione della batch, così input a media nulla e varianza \num{1};
\item un layer di convoluzione con \num{32} canali in entrata e in uscita, kernel \texttt{3x3}, stride \num{1} e padding \num{1};
\item attivazione ReLU;
\item convoluzione con \num{32} canali in entrata e in uscita, kernel \texttt{3x3}, stride \texttt{1}, padding \texttt{1};
\item normalizzazione della batch;
\item connessione residuale, somma input blocco a output del precedente layer
% in questo modo, in fase di backpropagation, il gradiente avrà norma vicina a \num{1}, cosa che contribuisce a velocizzare la convergenza del modello;
\item attivazione ReLU.
\end{enumerate}
\end{small}

\end{frame}

%%%% 4
%	\section{}

% Modello di base per la rete
% 

\begin{frame}{Modello per immagini in RGB}

Per le immagini in RGB, il gruppo di cinque Residual Block è preceduto da una serie di layer che hanno l'obiettivo di ridurre la dimensione dell'immagine in input e velocizzare il training.

Come algoritmo di ottimizzazione, si è utilizzato \texttt{Adam}, con un parametro di gradient clipping per evitare l'esplosione in backpropagation.

\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=\textwidth]{./images/Modello1.pdf}
	\caption{Rappresentazione schematica del primo modello. Prima dell'ultimo layer lineare le immagini vengono trasformate in array.}
	\label{fig:Modello1}
\end{figure}

\end{frame}

%%%% 5
%	\section{}

% Immagine della loss sul training e della loss sul validity per il modello RGB
% più la scelta dei parametri?

\begin{frame}{Loss e Accuratezza}

Il numero di parametri totale è \num{251910}, dei quali \num{155686} solamente nel penultimo layer lineare, totalmente connesso.

La rete è stata allenata per \num{30} epoche, con una precisione sul \textit{validation dataset} del \qty{97.3}{\percent}, ottenuto all'epoca numero \num{27}.

\begin{figure}
	\begin{subfigure}[ht]{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{./images/rgb-loss.pdf}		
		\label{fig:rgb-loss}
		\caption{Grafico della Loss in funzione delle epoche.}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[ht]{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{./images/rgb-accuracy.pdf}		
		\label{fig:rgb-accuracy}
		\caption*{Grafico dell'Accuratezza in funzione delle epoche.}
	\end{subfigure}
\end{figure}

\end{frame}

%%%% 6
\section{Spazio colore CieLAB}

% spiego un paio di cose del modello CIELAB
% magari prendo due formule per lo spazio e la figura da wikipedia

\begin{frame}{Spazio colore CieLAB}

Le coordinate RGB di un pixel sono altamente correlate,
e.g. cambi di luminosità modificano i tre canali in modo proporzionale \cite{RGBcorrelate}. 

Nel secondo modello le immagini sono state convertite in \href{https://en.wikipedia.org/wiki/CIELAB_color_space}{CieLAB}\footnote{
	Si faccia riferimento a \cite{schwarzColoraware2022}.
}, spazio di colori a tre coordinate:

\begin{enumerate}
	\item  \texttt{L} è la luminosità apparente, cattura proprietà ``acromatiche'' dell'immagine; 
	\item \texttt{A}, \texttt{B} sono coordinate cartesiane nello spazio dei quattro ``colori unici'' della percezione visiva, i.e. rosso, verde, giallo, blu.
\end{enumerate} 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[height=.4\textheight]{./images/cielab_top.png}
	\hfill
	\includegraphics[height=.4\textheight]{./images/cielab_side.png}
	\label{fig:cielab}
\end{figure}

\end{frame}

%%%% 7
%\section{}

% Modello 2 della rete per due canali
%

\begin{frame}{Modello per immagini in LAB}

Le coordinate \texttt{L} e \texttt{AB} sono state passate a due rami separati della rete, per poi essere concatenati insieme e passate attraverso i 5 \textit{Residual Blocks}.

\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./images/Modello2.pdf}
	\label{fig:Modello2}
\end{figure}

\end{frame}

%%%% 8
%\section{}

% Loss and accuracy for model 2
%

\begin{frame}{Loss e Accuratezza}

Il numero di parametri totale è \num{974094}, dei quali \num{584326} solamente nel penultimo layer lineare, totalmente connesso.

La rete è stata allenata per \num{30} epoche, con una precisione sul \textit{validation dataset} del \qty{97.0}{\percent}, trovata all'epoca \num{28}.

\begin{figure}
	\begin{subfigure}[ht]{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{./images/lab-loss.pdf}		
		\label{fig:lab-loss}
		\caption{Grafico della Loss in funzione delle epoche.}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[ht]{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{./images/lab-accuracy.pdf}		
		\label{fig:lab-accuracy}
		\caption*{Grafico dell'Accuratezza in funzione delle epoche.}
	\end{subfigure}
\end{figure}


\end{frame}


%%%% 
%\section{}

% Confronto dei risultati
%

\begin{frame}{Confronto}
	
Possiamo confrontare i risultati dei due modelli in breve:

\begin{table}[ht]
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Default value: 1
	\begin{tabular}{p{0.33\textwidth}p{0.33\textwidth}p{0.33\textwidth}}
	\toprule
	\textbf{Risultati} & \textbf{RGB} & \textbf{LAB} \\
	\midrule
	Tempo Training & \qty{1}{\hour} \qty{10}{\minute} \qty{42}{\second} & \qty{3}{\hour} \qty{19}{\minute} \qty{29}{\second} \\
	Numero di Parametri & \num{251910} & \num{974094} \\
	Accuratezza sul dataset di \textit{Validation} & \qty{97.2}{\percent} & \qty{97.0}{\percent}\\
	\bottomrule  
	\end{tabular}
	\label{tab:cfr}
\end{table}
\end{frame}

%%%% Last
\section{Bibliografia}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referenze}

	\begin{center}
		\begin{Large}
			Grazie per l'attenzione!	
		\end{Large}
	\end{center}
	\nocite{jdata2019}
%	\nocite{noyanUncovering2022}
	\printbibliography[title=none]
\end{frame}
%%%%%
\end{document}